★疫情下逾4成青少年使大咗 家長應下月扣返子女超支費用！

疫情下網購消費趨增，香港教育大學調查發現，44%青少年出現入不敷支，原因包括購買網絡遊戲、訂閱網上影音串流、買服飾等，且近半人「奉旨」由父母找數，憂經濟不景或令家庭陷入財務危機。社工指，青少年受社會及朋輩影響，大多有「先使未來錢」的思想。理財專家建議家長由零用錢着手教育，如子女花費超支，應在下月扣數。

教大於今年1至6月訪問逾1,000名、來自27間學校的中學生，結果發現24%人每月零用錢為1,500元，44%人過去3個月有出現超支，除了買口罩等防疫用品，更有訂閱網上影音串流、買網絡遊戲及服飾等。

憂經濟不景 致家庭陷財務危機

調查亦發現，青少年認為無論超支、生活費等財政責任都在父母身上，分數高達49.2分。而高中生的理財知識僅得45.9分，屬有調查以來首次不合格，整體平均得分僅47.33分，較去年的67.67分跌超過20分。

負責是次調查的教大教育政策與領導學系講師何振聲說，學生的收入來源其實是零用錢，不少人的電話均綁定家長的信用卡，更「奉旨」要父母找數，擔心疫情下家庭收入銳減時，恐出現財務危機。

子女超支 家長應下月扣返

另外，不足10%家長有參與孩子的理財學習，何振聲認為家長應讓子女了解家庭的財務狀況，例如讓子女參與家庭的理財決定，即使有任何財政改變，亦能互相分擔。

香港小童群益會計劃經理蔡志成指，青少年受社會及朋輩影響，大多有「先使未來錢」的思想，「即使有理財知識，亦無儲蓄習慣」，家長應多與子女溝通，「讓他們明白對家庭財務也有責任」。

智才投資學會課程總監羅振邦表示，中學生入不敷支，家長和子女雙方都有責任，建議家長如子女消費「使凸咗」應在下月扣數，「讓他們知道這是loan（借貸），需要還」，並可將每月零用錢攤分作4次發放，再設3個錢罌給孩子作短、中、長儲蓄計劃，包括消費及儲蓄，培養理財習慣。

這是loan（借貸）

做乜鳩 撻個英文term 好撚勁？

扣家用ok?